//=============================================================================================================
/*!
@mainpage Rezervační systém pro autobusy
@tableofcontents
## Jazyk C# a platforma .NET, akademický rok 2014/2015 - zápočtový program
### Petr Stefan
@section specif Zadání
Cílem projektu je vytvoření jednoduchého rezervačního systému, který umožňuje manipulaci s centrálně uloženými daty z více klientských terminálů současně. Modelovým příkladem použití může být místenkový systém pro autobusy: máme nějakou kolekci autobusových spojů definovanou počáteční a cílovou stanicí a časem odjezdu, každý z nich obsahuje daný počet sedadel (obecně různý v závislosti na typu autobusu). Cestující na různých terminálech dopravce získávají informace o obsazenosti spojů a provádějí si rezervace sedadel (případně mohou následně provedené rezervace rušit). Před odjezdem konkrétního autobusu se vytvoří seznam vyžádaných místenek pro řidiče. Analogicky může fungovat rezervace sedadel v kinech, divadlech apod.

Řešení sestává z tří částí:
@li @b server – zahrnuje vlastní výkonný modul, vhodně řešené úložiště dat a řídící terminál
@li @b klient – skládá se z uživatelského rozhraní a výkonného modulu
@li @b komunikace – kompatibilní dvojice (jedna část pro server a jedna pro klienta) zajišťující přenos informací mezi procesy

Serverový i klientský terminál budou mít konzolové rozhraní, komunikace serveru a klentů bude implementována pomocí TCP/IP. Data budou při běhu aplikace držena v paměti počítače, bude zajištěna jejich synchronizace s binárním souborem na disku.

@section solution Vypracování
Rezervační systém pro autobusy je z principu systémem typu @e klient-server, jak je ostatně
zmíněno i v zadání. Pomocí prostředků objektově orientovaného programování bylo snahou řešit 
problém modulárně, což bylo přínosem již v průběhu vypracovávání úkolu, mělo by však být výhodou
i v případě případných budoucích modifikací či rozšiřování. 

Základní stavební bloky systému, jejich uspořádání a vzájemnou interakci se snaží postihnout
následující obrázek.
@image html General.png "Obecné schéma rezervačního systému"

Serverová aplikace zajišťuje centrální uložení veškerých dat v databázi. Veškeré operace s daty 
se prováději přes pevně definované rozhraní. Každý klientský požadavek se zpracovává v samostatném vlákně. Server má jednoduchou správcovskou konzoli, která kromě spuštění a zastavení umožňuje i provedení zálohy
celé databáze.
@ref server "Další oddíl" popisuje uspořádání serveru podrobněji a uvádí i návod ke 
konfiguraci a řízení činnosti serveru.

Jádrem každé klientské aplikace je blok označený jako <i>logika klienta</i>. Ten přijímá od 
uživatelského rozhraní požadavky, zpracovává je pomocí "atomických" operací nad databázovým 
rozhraním a výsledky předává zpět k zobrazení. K předávání příkazů serveru používá komunikační 
modul. O detailech implementace, použití a konfiguraci je pojednáno @ref client 
"v tomto oddíle".

Podstatnou částí systému je meziprocesová komunikace (IPC). Zahrnuje jednak části, kterými 
se integruje do serverové i klientské aplikace, jednak části, které jsou specifické pro 
jednotlivé použité druhy transportu dat - v současnosti pouze síťový protokol TCP. Více
informací lze najít @ref ipc "zde". Pro zajištění dostatečné průchodnosti při větším počtu
připojených klientů je server pro příjem TCP transportu implementován jako vícevláknový.

Největší pozornost byla věnována návrhu a provedení databáze a řešení komunikace mezi procesy. 
Při tom jsem se snažil co nejvíce zohlednit hledisko výkonnosti a případné rozšiřitelnosti. 
Provedení klientské aplikace v konzolové variantě dnes může působit jako anachronismus, ale 
přesto může mít své dobré opodstatnění (např. dávkové zpracování skriptů jako hromadné přidání 
autobusových spojů na další týden činnosti apod.). V každém případě by mělo přinejmenším 
demonstrovat funkčnost celého systému. Nahrazení modulu uživatelského rozhraní jiným, 
uživatelsky přívětivým a s dech beroucí grafikou je docela dobře možné.

Modularita a relativní samostatnost jednotlivých částí byly výhodou i během vývoje. 
Umožnily totiž vývoj, ladění a testování důležitých komponent samostatně, jmenovitě se 
jednalo o databázi (s využitím přímo připojeného klienta), zámků pro vícenásobný přístup, 
transportní a posléze i relační vrstvy meziprocesové komunikace s navázáním na 
vícevláknový server.

Dokumentace k programu vznikala v průběhu celého období vývoje. Snažil jsem se být 
důsledný v tom, aby byla aktuální a konzistentní. To na jedné straně vyžadovalo jisté 
úsilí, na straně druhé jsem ji sám v průběhu prací poměrně často využíval. Rozhodl jsem 
se pro použití systému @e Doxygen, který se mi poměrně osvědčil mj. díky možnostem vkládání 
obrazové informace a hypertextových odkazů.

@section epilogue Závěr
V souladu s okřídlenými tvrzeními typu <i>"Žádný program není nikdy hotov."</i> či 
<i>"Jakmile je program dokončen, je nejvyšší čas přepsat jej zcela od začátku."</i> si jsem 
vědom řady možností, jak rezervační systém doplnit o další funkce, jak jej 
vylepšit či upravit. Některé náměty jsou uvedeny na @ref extension "této stránce".

Při pohledu o několik měsíců zpět, do doby začátku prací na implementaci, jsem docela 
překvapen různorodostí problémů a úloh, které bylo potřeba vyřešit. Alespoň částečně jsem 
nahlédl do řady pro mě nových oblastí a subjektivně jsem se mnohému naučil. Výsledek svého 
snažení nyní překládám ke zhodnocení.
*/
//=============================================================================================================
/*!
@page server Serverová aplikace
@tableofcontents
@section server_struct Hlavní části
Zásadní částí serverové aplikace je modul pro uložení veškerých dat a manipulaci s nimi (tedy 
vlastní databázi i databázový stroj). Dále musí server zajišťovat komunikaci s připojenými 
klienty - přijímat požadavky, předávat je ke zpracování databázovému modulu a výsledky předávat 
zpět klientům. Server je určen k činnosti bez obsluhy, přesto obsahuje minimální správcovské 
rozhraní pro provedení zálohy apod. Strukturu znázorňuje obrázek na @ref solution "hlavní stránce".

Aplikace je přeložena jako jediný spustitelný modul @c BRS\#_server.exe. K správnému běhu je třeba
mít nainstalovaný .NET framework nebo běhové prostředí Mono. Další podmínkou je knihovna kontajnerů
a kolekcí <b>C5</b> (http://www.itu.dk/research/c5/). K programu je standardně dodávána přeložená verze
knihovny, ale je možno si stáhnout zdrojové soubory z GitHubu (https://github.com/sestoft/C5/)
a provést vlastní kompilaci. Tuto knihovnu jsem využil proto, že standardní kolekce v jazyce C#
neumožňují některé užitečné věci jako například získání následujícího prvku ve stromově uspořádané
kolekci (např. @c Dictionary). Tato knihovna obsahuje kolekce, které všechny mé požadavky splňují.
Je pro mě až s podivem, že nějaké takovéto knihovny nejsou součástí jazyka C#.
Při splnění výše uvedených požadavků je možné
tento program spustit na jakékoli platformě a operačním systému.

<i>Databázový modul</i> ukládá data do kolekcí, tedy data jsou umístěna přímo v operační 
paměti počítače. Toto řešení dnes prakticky není omezeno z hlediska rozsahu dat (stovky tisíc 
či miliony autobusových spojů se snadno uloží do operační paměti i běžného 32-bitového stroje) 
a přirozeně vykazuje vysokou rychlost zpracování. V reálném systému by na druhé straně bylo 
nutné uvážit problematiku konzistence databáze při selhání hardwaru a nalézt odpovídající řešení.

Veškerá činnost databáze je zapouzdřena ve třídě @ref MemoryDb, v jejíž dokumentaci 
lze nalézt podrobnosti o zvolených kolekcích a struktuře databáze. 
S okolím interaguje databáze pomocí uživatelského rozhraní @ref IQuery a správcovského rozhraní 
@ref IAdmin. Databáze je uzpůsobena pro současný přístup více klientů, konzistence dat je 
zajištěna pomocí víceúrovňových zámků typu <i>více čtení - jeden zápis</i> (k tomu podrobněji 
@ref db_lock "zde").

Spojení s klienty je zajištěno pomocí <i>meziprocesové komunikace</i> po síťovém protokolu TCP.
Celkové uspořádání včetně schematických obrázků i podrobnosti o implementaci lze nalézt na
@ref ipc "zvláštní stránce". Moduly pro příjem spojení od klienta jsou pro vysokou průchodnost
řešeny jako vícevláknové.

Jednoduchý <i>správcovský terminál</i> implementovaný ve třídě @ref ServerApp slouží k příjmu 
řídicích příkazů a jejich zpracování. Jedná se hlavně o provedení zálohy databáze, pozastavení 
a opětovné spuštění komunikačního modulu a zobrazení stavu databáze. Konkrétní příkazy jsou 
popsány @ref server_cmd "níže", problematice zálohování je věnována @ref backup "tato stránka". 
Server je proveden jako konzolová aplikace, správcovský terminál je tedy velmi jednoduchý, 
což je však u takových aplikací obvyklé a rozhodně není na závadu.

Při spuštění serveru bez parametrů se nahraje databáze, která odpovídá poslednímu platnému
stavu při posledním ukončení aplikace. Podrobnosti jsou vysvětleny @ref journal "zde".

Alternativou je spuštění 
způsobem, kdy se provede obnova databáze do stavu v okamžiku dříve provedené zálohy. To se 
provede uvedením parametru - názvu souboru se zálohou, např. tedy
@verbatim
mono BRS#_server.exe "/home/kilian/Documents/BRS_backups/brs_2013-12-16.backup"
@endverbatim
Pokud soubor neexistuje, je porušen nebo nemá správný formát, je vytvořena prázdná databáze. 

@section server_cfg Konfigurace
Nastavení komunikačního modulu je řešeno pomocí externího konfiguračního souboru. Serverová 
aplikace předpokládá, že se příslušný soubor nalézá pod jménem @c brs_server.conf ve stejném 
adresáři jako vlastní aplikace. Jde o jednoduchý textový soubor, jeho formát bude zřejmý 
z následujícího příkladu
@verbatim
# Bus Reservation System
#
# konfigurace serverove aplikace
port=4567
# slozka, kde se uchovava zaloha databaze a journalu
# cesta muze byt relativni - zacinajici ./ nebo ../ (na Windows .\ ci ..\)
#   nebo absolutni - zacinajici / (na Windows X:\)
# cesta MUSI koncit znakem '/' (pripadne '\' na Windows)
datadir=./
@endverbatim
Konfiguruje se pouze port, na kterém bude serverová aplikace čekat na spojení a adresář pro ukládání 
interních datových souborů. Řádky uvozené znakem @c #
jsou komentáře a ignorují se. 

V případě komunikace pomocí TCP protokolu může být potřeba povolit odpovídající pravidla na 
firewallu počítače, případně i na dalších aktivních prvcích sítě.

Položka @c datadir určuje složku, kam se ukládají interní datové soubory - záloha databáze a 
žurnálovací soubor (více o tomto @ref journal "zde"). Obecně lze doporučit uvedení absolutní 
cesty, neboť nemusí být zřejmé, s jakým aktuálním adresářem byla aplikace spuštěna. Prázdný 
řetězec odpovídá aktuálnímu adresáři.

@section server_cmd Popis příkazů
@li @b BACKUP @n
Provedení kompletní zálohy databáze do externího souboru (více o této problematice, formátu 
dat atp. @ref backup "zde"). @n
Příklad: @verbatim
> BACKUP database.bac
Backup succeeded - written 198475 B
@endverbatim
@param jméno jméno souboru se zálohou

@li @b INFO @n
Získání informací o databázi. V současné době jsou zobrazovány počty položek jednotlivých typů, 
tj. měst, jejich pomocných názvů (aliasů), plánů (druhů) autobusů a autobusů (autobusových 
linek), a informace o stavu serveru. @n
Příklad: @verbatim
> INFO
Communication server is running.
Cities:   13
Aliases:  18
Plans:    5
Buses:    164
@endverbatim

@li @b START @n
Opětovné spuštění komunikačního modulu 
poté, co byl zastaven příkazem @c STOP. @n
Příklad: @verbatim
> START
Servers started successfully.
@endverbatim

@li @b STOP @n
Zastavení komunikačního modulu. Server postupně zastavuje příjem komunikace od klientů, přičemž 
již otevřená sezení jsou dokončena (včetně odeslání 
odpovědi klientovi). Lze využít k tomu, aby záloha provedená před vypnutím serveru 
skutečně odrážela poslední stav, který již není ovlivněn žádným klientským dotazem. @n
Příklad: @verbatim
> STOP
Servers stopped successfully.
@endverbatim

@li @b HELP @n
Vypsání seznamu příkazů a stručné nápovědy ke každému z nich.

@li @b EXIT @n
Regulerní ukončení serverové aplikace s tím, že jsou správně ukončena všechna případně 
otevřená spojení s klienty.
*/
//=============================================================================================================
/*!
@page client Klientská aplikace
@tableofcontents
@section client_struct Hlavní části
Klientskou aplikaci tvoří tři základní bloky - uživatelské rozhraní, logika klienta a modul pro 
připojení k serveru. Schematicky to vystihuje obrázek na @ref solution "hlavní stránce" včetně 
jejich vzájemné interakce.

Přeložená klientská aplikace se skládá z jediného spustitelného souboru @c BRS\#_client.exe. K správnému běhu je třeba
mít nainstalovaný .NET framework nebo běhové prostředí Mono. Při splnění těchto požadavků je možné
tento program spustit na jakékoli platformě a operačním systému.

@li <i>Logika klienta</i> je ústředním modulem klientské aplikace. Zpracovává příkazy přijaté od 
uživatelského rozhraní, dále je rozkládá na jednotlivé "atomické" příkazy (tj. takové, které 
jsou přímo podporovány databázovým rozhraním @ref IQuery), které pomocí databázového rozhraní 
postupně zpracovává. Mezivýsledky si interně ukládá a nakonec zobrazuje výsledky obsluze pomocí 
uživatelského rozhraní. Pokud dojde k nějaké chybě parametrů či nedostatečnému zadání, je tento 
stav ohlášen obsluze. Na rozdíl od jednoduchých příkazů databázového rozhraní, jež jsou bezstavové, 
logika klienta si ukládá své mezistavy a v řadě situací je podstatná správná sekvence příkazů. 
Typickým příkladem může být to, že vlastní rezervace sedadel příkazem @c RESERVE může být úspěšně 
provedena až po nastavení aktuálního autobusu příkazem @c BUS (podrobněji v @ref cmd_reserve 
"dalším"). @n @n
Modul klientské logiky je implementován v třídě @ref Logic. Rozhraní třídy zhruba odpovídá 
jednotlivým příkazům přijatým od uživatelského rozhraní. Pomocí uloženého odkazu na rozhraní 
@ref IQuery (které je implementováno v modulu pro meziprocesovou komunikaci) se dotazuje 
databáze. Potřebné stavové proměnné jsou uloženy v privátních datových položkách.

@li <i>Uživatelské rozhraní</i> slouží k interakci aplikace s obsluhou. V případě konzolové 
aplikace je poměrně jednoduché - obsluha zadává příkazy pomocí klávesnice (v textové podobě), 
výsledky jsou zobrazovány na terminálu. Z hlediska programu je zpracováván standardní vstup 
programu a výsledky jsou odesílány na standardní výstup. To přináší možnost zpracování předem 
připravených dávkových souborů např. pro pravidelnou údržbu nebo jiné rutinní opakující se 
činnosti. Provedeme to pomocí přesměrování vstupu prostředky operačního systému, např. 
@verbatim
mono BRS#_client.exe < fill_db.txt
@endverbatim pro vstup dat z předem připraveného (textového) souboru. @n @n
Uživatelské rozhraní je naprogramováno ve třídách @ref ClientApp a @ref Graphics. První z 
nich obsluhuje hlavní smyčku - příjem příkazu (rozeznání příkazu a kontrola parametrů), jeho 
zpracování (předáním modulu logiky) a výstup výsledků. Třída @ref Graphics pak slouží přímo 
k obsluze terminálu - obsahuje metody pro čtení ze vstupu a výpis různých druhů údajů. 
@n @n
Klientská aplikace má dva módy - základní pro obyčenou pokladní za přepážkou a pak s rozšířenou
funkčností, který je určen pro dispečery. Základní mód obsahuje pouze příkazy
@c find, @c next, @c bus, @c reserve, @c unlock, @c city, @c help a @c exit (viz @ref client_cmd). 
Rozšířená verze obsahuje všechny níže zmíněné příkazy.

@li Modul pro <i>meziprocesovou komunikaci</i> zajišťuje spojení se serverem a předávání 
informací oběma směry. Touto problematikou se podrobně zabývá oddíl @ref ipc.

@section client_cfg Konfigurace
U klientské aplikace je potřeba konfigurovat jednak parametry připojení 
k serveru a dále zda chceme základní či rozšířenou verzi klienta. To znamená i specifikace přípojného bodu na straně serveru. 
Uvedené parametry klietská aplikace očekává v souboru @c brs_client.conf ve stejném adresáři 
jako je vlastní spustitelný soubor. Jedná se o jednoduchý textový soubor, jehož příklad následuje: 
@verbatim
# Bus Reservation System
#
# konfigurace klientské aplikace
#
# 
host=192.168.3.10
port=4567
full=true
@endverbatim
Podstatné jsou řádky uvozené slovy @c host, @c port a @c full, za rovnítkem přímo následuje 
parametr. Řádky uvozené znakem @c # jsou komentáře, při zpracování souboru se ignorují.

Je zřejmé, že nastavení klientské a serverové aplikace (@ref server_cfg "viz") spolu musí 
korespondovat, jinak se nenaváže komunikace mezi nimi. V případě použití TCP protokolu je 
potřeba zkontrolovat (a případně upravit) nastavení firewallu.

Poslední konfigurační položka (@c full) určuje, zda aplikace bude pracovat v normálním 
nebo dispečerském režimu. Odlišnost je v tom, že dispečerský režim má zpřístupněny všechny 
příkazy, režim normální obsluhy nemá umožněno vkládat a vyjímat objekty (města, autobusy apod.).

@section client_cmd Popis příkazů
V okamžiku, kdy je aplikace připravena přijmout další příkaz, zobrazí se @e prompt ve tvaru @c >. 
Zadání jednotlivého příkazu se potvrdí stiskem @c ENTER. Příkazy (jednoduchá anglická slova) lze 
vkládat bez ohledu na velikost písmen, u parametrů (např. jména měst) však již na velikosti písmen 
záleží. Víceslovné parametry (např. <i>Nove Mesto nad Metuji</i>) vkládáme do uvozek. Jednotlivé 
parametry jsou odděleny mezerou.

@note Otázku použití národních znakových sad jsem neřešil, proto 
je v následujícím možno nalézt @e ceska jména měst.  

@subsection cmd_insdel Vkládání a vyjímání objektů
@warning Příkazy v této sekci jsou dostupné pouze z rozšířené (dispečerské) verze klientské aplikace.

@li @b ADDCITY @n
Přidání nového města do databáze. Příkaz se provede, pokud město se zadaným názvem nebo jeho alias 
již v databázi není. @n
Příklad: @verbatim
> ADDCITY "Kropacova Vrutice"
OK. City number: 58
@endverbatim
@param město název města

@li @b ADDCITYALIAS @n
Přidání aliasu (pomocného jména) k již existujícímu městu. V případě dlouhých názvů měst to může 
výrazně usnadnit činnost obsluhy. Město může mít i více aliasů. @n
Příklad: @verbatim
> ADDCITYALIAS vrutice "Kropacova Vrutice"
OK
> ADDCITYALIAS krvrut "Kropacova Vrutice"
OK
@endverbatim
@param alias alias (pomocný název) pro město
@param město název existujícího města

@li @b DELCITY @n
Vymazání města z databáze. Operace úspěšně proběhne pouze v případě, kdy se město nevyskytuje jako 
počáteční nebo koncové město některé autobusové linky. Zároveň s městem jsou vymazány všechny jeho 
případné aliasy. @n
Příklad: @verbatim
> DELCITY "Kropacova Vrutice"
OK
@endverbatim
@param město název města, které má být vymazáno

@li @b ADDBUSPLAN @n
Přidání nového typu autobusu společně s plánkem rozmístění sedadel. Plánu je přiřazeno jméno pro 
snadné odkazování. V současné době je podporován pouze plánek v textové podobě. @n 
Příklad: @verbatim
> ADDBUSPLAN Karosa956 49 "/home/mirek/Documents/brs/karosa956.txt"
OK. Plan number: 5
@endverbatim
@param název symbolické jméno plánu autobusu
@param sedadel počet sedadel, které autobus nabízí cestujícím
@param soubor cesta (relativní či absolutní) k souboru, který obsahuje textovou podobu plánu 
autobusu

Textový plánek je používán některými příkazy pro zobrazování volných či rezervovaných sedadel. 
Sedadla, která do výběru nepatří, jsou proškrtnuta (viz níže příkazy @c BUS a @c CLOSE). K tomu 
je potřeba, aby každé sedadlo v plánku bylo před i za číslem odděleno mezerou. Další součásti 
(popis, umístění sedadla řidiče, dveří, toalety atd.) jsou zcela libovolné. Příklad textového 
plánku následuje.
@verbatim
Irisbus Iliade
+   -----------------   -------------------+
|    1  8  9 16 17 WC    28 29 36 37 44 45 |
|    2  7 10 15 18       27 30 35 38 43 46 |
|                                       47 |
|    3  6 11 14 19 22 23 26 31 34 39 42 48 |
| D  4  5 12 13 20 21 24 25 32 33 40 41 49 |
+------------------------------------------+
@endverbatim

@li @b DELBUSPLAN @n
Vymazání existujícího druhu autobusu z databáze. Operace úspěšně proběhne pouze v případě, že 
žádný autobus v databázi odkazovaný plán nevyužívá. @n
Příklad: @verbatim
> DELBUSPLAN Karosa956
OK
@endverbatim
@param název symbolické jméno plánu autobusu k vymazání

@li @b ADDBUS @n
Přidání autobusového spoje do databáze. Spoj je určen počátečním a cílovým městem a časem odjezdu - 
tento souhrn údajů musí být jedinečný. Zároveň je mu přiřazeno číslo linky (např. pro pozdější 
návaznost na jízdní řád apod.) a druh autobusu, který mj. určuje i počet sedadel. @n
Příklad: @verbatim
> ADDBUS 1026 "Usti nad Labem" pha 13:36 Karosa956
OK. Bus number: 615
@endverbatim
@param linka číslo autobusové linky
@param počátek počáteční město autobusové linky (může být i alias)
@param konec koncové město autobusové linky (může být i alias)
@param odjezd čas odjezdu z počátečního města, povolené formáty jsou typu <tt>7:32</tt> pro 
autobusy, které odjíždění stejného dne nebo <tt>7:32-2.10.2013</tt> s určením datumu
@param plán symbolické jméno plánu autobusu

@li @b DELBUS @n
Vymazání autobusového spoje z databáze. Není možné vymazat autobus s povolenými rezervacemi, 
který ještě neodjel (čas odjezdu je větší než aktuální čas).@n
Příklad: @verbatim
> DELBUS 615
OK.
@endverbatim
@param autobus číslo autobusovu k vymazání

@li @b CLEAR @n
Hromadné vymazání nepotřebných objektů z databáze, konkrétní chování je závislé na uvedeném 
parametru. @n
Příklad: @verbatim
> CLEAR CITY
OK. Deleted items: 6.
@endverbatim
@param druh určení typu objektů k vymazání, přípustné hodnoty jsou: @n
@c BUS - provede vymazání všech autobusových spojů, které odjely (tj. jejichž čas odjezdu 
je menší než aktuální čas na počítači), @n
@c CITY - provede vymazání měst (včetně odpovídajících aliasů), která nejsou použita žádným 
autobusovým spojem, @n
@c PLAN - provede vymazání všech plánů autobusů, které nejsou využity.

@subsection cmd_reserve Rezervace sedadel
@li @b FIND @n
Nalezení autobusového spoje určeného počátečním a cílovým městem (případně aliasem) a časem 
odjezdu. Je vypsána sada nejbližích spojů nalezených v databázi, další sadu je možné vypsat 
pomocí příkazu @c NEXT. Velikost sady je v současnosti nastavena na 3. @n
Příklad: @verbatim
> FIND Praha "Hradec Kralove" 5:30
ID   LINE FROM                TO                  TIME                PLAN
7    1023 Praha               Hradec Kralove      05:50-29.12.2013    Karosa956
9    1024 Praha               Hradec Kralove      07:04-29.12.2013    Karosa956
11   1023 Praha               Hradec Kralove      14:00-29.12.2013    KarosaAxer
> NEXT
ID   LINE FROM                TO                  TIME                PLAN
12   1023 Praha               Hradec Kralove      15:00-18.12.2013    KarosaAxer
13   1023 Praha               Hradec Kralove      16:00-18.12.2013    KarosaAxer
14   1023 Praha               Hradec Kralove      17:00-18.12.2013    KarosaAxer
> NEXT
No buses found.
@endverbatim
@param počátek počáteční město autobusového spoje (případně alias)
@param cíl cílové město nebo alias autobusového spoje
@param odjezd čas odjezdu z počátečního města (lze použít oba formáty - obecný i zkrácený 
pro dnešní den - jak je popsáno u příkazu @c ADDBUS výše)

@li @b NEXT @n
Vypsání další sady nalezených autobusů, více viz popis příkazu @c FIND výše.

@li @b BUS @n
Zvolení autobusu pro rezervace sedadel. Následně je zobrazen plánek autobusu a seznam 
volných sedadel (tj. těch, která je možno rezervovat).
Příklad: @verbatim
> BUS 14
OK
ID   LINE FROM                TO                  TIME                PLAN
14   1023 Praha               Hradec Kralove      17:00-29.12.2013    KarosaAxer
Bus plan:
Karosa Axer
+   ----------------   --------------------+
|    1  -  9 13 17       25 29 33 37 41 -- |
|    2  - 10 14 18       26 30 -- 38 42 -- |
|                                       47 |
|    3  7 11 -- -- 21 23 27 31 -- 39 43 48 |
| D  4  8 12 16 20 22 24 28 32 36 40 44 49 |
+------------------------------------------+

Free seats: 1-4 7-14 16-18 20-33 36-44 47-49 (total: 41)
@endverbatim
@param autobus číslo autobusu pro provádění rezervací (lze vyhledat pomocí @c FIND a @c NEXT)

@li @b RESERVE @n
Rezervace sedadel v aktuálně vybraném autobuse (viz příkaz @c BUS). Existují dvě varianty 
příkazu - buď uvedeme seznam konkrétních sedadel k rezervaci nebo pouze počet požadovaných 
sedadel a necháme jejich výběr na systému. Příkaz vypíše nabízená sedadla a čeká na potvrzení. 
V kladném případě provede rezervaci a vypíše potvrzení. To obsahuje všechny potřebné údaje 
včetně jedinečného zákaznického čísla, které je vyžadováno při případném rušení rezervace 
(viz @c UNLOCK). @n
Příklad 1 (se zadáním konkrétních sedadel): @verbatim
> RESERVE 25,26,29,30
Seats to be reserved:  25 26 29 30
Write 'y' to continue: y
OK

Your ticket:

USER ID  BUS ID  CITY FROM           CITY TO             LEAVE TIME
2        14      Praha               Hradec Kralove      17:00-18.12.2013
Reserved seats:  25-26 29-30
@endverbatim
Příklad 2 (se zadáním počtu požadovaných sedadel): @verbatim
> RESERVE #6
Seats to be reserved:  1-6
Write 'y' to continue: y
OK

Your ticket:

USER ID  BUS ID  CITY FROM           CITY TO             LEAVE TIME
3        141     Karlovy Vary        Plzen               07:34-18.12.2013
Reserved seats:  1-6
@endverbatim
@param seznam <i>varianta 1</i> - seznam sedadel požadovaných k rezervaci (čísla oddělená čárkami) 
@param počet <i>varianta 2</i> - počet sedadel požadovaných k rezervaci (číslo uvozené @c #) 

Současně s vypsáním nabídky sedadel je provedeno jejich dočasné zarezervování, takže sedadla jsou 
pro ostatní zákazníky blokována. Teprve po potvrzení je rezervace definitivní. Při odmítnutí jsou 
dotčená sedadla ihned uvolněna, bez odezvy (např. při výpadku spojení se serverem) 
jsou po uplynutí ochranné doby pokládána za volná.

@li @b UNLOCK @n
Zrušení rezervace (celé nebo částečné) v aktuálně zvoleném autobuse (viz příkaz @c BUS). Je 
vyžadováno číslo zákazníka vypsané na potvrzení o rezervaci. @n
Příklad 1 (se zadáním konkrétních sedadel): @verbatim
> UNLOCK 2 25,26
OK
Unlocked seats: 25-26 (total: 2)
@endverbatim
Příklad 2 (storno všech sedadel rezervovaných zákazníkem): @verbatim
> UNLOCK 2
OK
Unlocked seats: 25-26 29-30 (total: 4)
@endverbatim
@param zákazník jedinečné číslo zákazníka, pod nímž byla rezervace provedena
@param seznam <i>nepovinný</i> - seznam sedadel ke zrušení rezervace (čísla oddělená čárkami) 

Vzhledem ke skutečnosti, že každá rezervace je provedena s unikátním číslem zákazníka, nehrozí 
nebezpečí zrušení cizí rezervace (číslo na potvrzení musí pochopitelně zkontrolovat obsluha 
terminálu).

@li @b CLOSE @n
Ukončení dalších rezervací v tomto autobuse a vytištění plánku autobusu s rezervovanými sedadly
pro řidiče, který podle tohoto plánku rozmístí na sedadla cedulky s místenkou. @n
Příklad: @verbatim
> CLOSE 5
OK
ID   LINE FROM                TO                  TIME                PLAN
5    1011 Praha               Ceske Budejovice    16:20-29.12.2013    Irisbus
Bus plan:
Irisbus Iliade
+   -----------------   -------------------+
|    -  -  - 16 -- WC    -- -- -- -- -- -- |
|    -  - -- 15 --       -- 30 35 38 -- -- |
|                                       47 |
|    -  - -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- 48 |
| D  -  - -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- -- |
+------------------------------------------+

Reserved seats: 15-16 30 35 38 47-48 (total: 7)
@endverbatim
@param autobus číslo autobusu


@subsection cmd_other Ostatní
@li @b CITY @n
Vypsání existujících měst v databázi. Bez parametrů vypíše všechna města a
všechny aliasy, s jedním parametrem se zúží hledání mezi městy a aliasy tak,
že vypíše všechny názvy začínající dle parametru. @n
Příklad 1: @verbatim
> city
Brno
Ceske Budejovice
Pardubice
Plzen
Praha
Usti nad Labem
Zlin
brno -> Brno
cb -> Ceske Budejovice
pardubice -> Pardubice
pce -> Pardubice
pha -> Praha
plzen -> Plzen
usti -> Usti nad Labem
zlin -> Zlin
@endverbatim
Příklad 2: @verbatim
> city Pr
Praha
Pr -> Praha
Prh -> Praha
@endverbatim
@param prefix <i>nepovinný</i> - všechny nalezené výsledky budou obsahovat tento parametr jako svůj vlastní prefix

@li @b HELP @n
Vypsání seznamu příkazů a stručné nápovědy ke každému z nich.

@li @b EXIT @n
Ukončení práce s aplikací.
*/
//=============================================================================================================
/*!
@page ipc Meziprocesová komunikace
@tableofcontents
Aplikace pro rezervaci místenek v autobusových spojích je ze své podstaty typu <i>server-klient</i>,
tedy má centrální úložiště dat, ke kterému přistupují operátoři na jednotlivých terminálech. Z toho
plyne, že implementace musí řešit otázku komunikace mezi procesy. Operační systémy k tomu poskytují
různé prostředky s různými vlastnostmi. Zmíníme alespoň některé:
@li <b>TCP</b> - komunikace mezi procesy jednoho počítače i různými počítači prakticky po celém světě.
Široce rozšířeno na prakticky všech operačních systémech, může být potřeba upravit nastavení firewallu.
@li <b>Zprávy</b> - operační systémy mají přímo zabudovaný systém posílání zpráv (Microsoft Windows)
nebo existují jiné podobné prostředky (D-Bus na Linuxu apod.). Komunikace probíhá mezi procesy jednoho
počítače, podrobnosti jsou přirozeně implementačně závislé. Na Windows lze binární data přeposílat 
pomocí zpráv @c WM_COPYDATA mezi okny.
@li <b>COM objekty</b> - komunikace v rámci počítače (pro DCOM v rámci sítě Microsoft Windows). 
@li <b>Pojmenované roury</b> - komunikace v rámci sítě Microsoft Windows nebo v rámci UNIXového
počítače.
@li <b>Unixové sockety</b> - komunikace pomocí socketů v rámci jednoho počítače

V rámci projektu byly implementovány třídy pro komunikaci pomocí protokolu TCP.

@section remote_db Od místní databáze ke vzdálené
Databáze je reprezentována instancí třídy @ref MemoryDb, požadavky se vyřizují přes rozhraní @ref IQuery.
Případné jiné implementace databáze v budoucnu musí používat stejné rozhraní, vnitřní struktura ale může
být libovolná.

Terminálová část je vybavena vnitřní logikou, ale veškerou svou činnost vykonává pomocí elementárních 
příkazů, které poskytuje databázové rozhraní. V konfiguraci <i>server-klient</i>, kdy terminálová část
je v jiném procesu (případně na zcela jiném počítači) je potřeba zajistit přenos požadavků z klienta
na serverovou část a vrátit požadovaný výsledek dotazu.

Parametry dotazu stejně jako jeho výsledky jsou převedeny do binární podoby, která je nezávislá na způsobu
přenosu informací mezi procesy. Převod do tohoto binárního formátu a zpět zajišťuje dvojice tříd - 
@ref ClientProcess na klientské straně a @ref ServerProcess na straně serveru. První z nich implementuje
rozhraní @ref IQuery, druhá pak zajišťuje volání odpovídající metody téhož rozhraní implementované
databáze, což znázorňuje i následující obrázek.
@image html RemoteDb.png "Přímé připojení databáze vs. databáze v jiném procesu."
Dvojice právě zmíněných sesterských tříd odstiňuje zbytek aplikací od detailů implementace meziprocesové
komunikace (IPC) i odlišností vyplývajících z rozličných vlastností jednotlivých druhů transportu.
Z hlediska klientského rozhraní je přenos dat mezi procesy naprosto transparentní. Výhodou je mj.
skutečnost, že vlastní serverová aplikace může implementovat i přímo připojeného klienta, minimálně však
je takové uspořádání výhodné při ladění a testování funkčnosti jak vlastní databáze, tak klientské části -
v rámci jednoho procesu je vše přirozeně jednodušší.

@section ipc_impl Realizace komunikace
Již bylo zmíněno výše jako transportní protokol byl vybrán TCP.

Klientů může být přirozeně připojeno více najednou, celá serverová část pracuje ve vícevláknovém režimu.

@subsection binformat Formát binárních dat
Parametry volání funkcí databázového rozhraní musí být pro přenos mezi procesy převedeny do binární podoby.
To samé platí pro přenos návratových hodnot metod a parametrů
opačným směrem.

Při volání funkce (statické metody třídy) se jednotlivé parametry ukládají za sebou dle těchto pravidel:
@li <b>metoda</b> - binární podoba typu @c int s hodnotou dle výčtového typu @c QueryCmd,
@li <b>čísla</b> - binární podoba vestavěného typu @c uint,
@li <b>logické hodnoty</b> - jako @c bool s hodnotou @c true a @c false,
@li @ref BusInfo - binární podoba struktury (jedná se o agregát jednoduchých typů),
@li <b>řetězce</b> - pole znaků v UTF-8, délka je @c uint před samotnými daty,
@li <b>struktury</b> - složitější struktury obsahující např. instance tříd se 
přenášejí po jednotlivých položkách,
@li <b>seznamy, fronty</b> - nejprve se uvádí počet položek (jako @c uint) následovaný jednotlivýni položkami.

Pro návratové hodnoty platí prakticky totéž s tím, že místo čísla metody má první položka 
význam návratové hodnoty metody.

@subsection ipc_error Zpracování chyb
Při vzdáleném volání databázových dotazů může docházet k chybám, jejich příčiny mohou být značně 
různorodé:
@li Volání databázového rozhraní z metod třídy @ref ServerProcess selže, návratová hodnota
je nenulová.
@li Třída @ref ServerProcess nemá přiřazenu funkci pro zpracování data na aplikační
vrstvě.
@li Chyby na transportní vrstvě - nedojde ke spojení, spojení je přerušeno, data se při transportu poškodí.

Chyby výše zmíněných typů jsou zachyceny ve třídě @ref ClientApp. Pomocí uživatelkého rozhraní je vypsána
odpovídající chybová hláška.
*/
//=============================================================================================================
/*!
@page db_lock Zamykání položek databáze v operační paměti

Pro zajištění konzistence dat je třída @ref MemoryDb, která implementuje databázi měst,
plánů a autobusů v operační paměti vybavena zámky typu <i>více čtení/jeden zápis</i> pomocí
instancí třídy @c ReaderWriterLockSlim. Díky tomu je zajištěno, že volání každé veřejné metody 
je atomickou operací, tj. předaná data se zpracují najednou a návratové hodnoty odrážejí
odpovídající platný stav, který nemůže být narušen souběžným voláním metod z dalších
vláken.

Ochrana je rozdělena do tří okruhů či úrovní:
@li celá databáze,
@li subsystém měst, subsystém plánů, subsystém autobusů,
@li jednotlivá města, plány a autobusy.

Situaci zachycuje následující obrázek.
@image html DbLock.png "Zámky pro vícenásobný přístup"
Unikátní přístup k celé databázi (jakoby pro zápis) je potřeba pouze v případě provádění zálohy
databáze, všechny ostatní operace využívají sdílený přístup (pro čtení) - purpurová barva.

Druhý okruh (ochrana některého ze subsystémů) zajišťuje ve výlučném režimu konzistenci kontajnerů - 
např. pro města při přidávání a mazání měst a aktualizaci indexů a aliasů - modrá barva 
na obrázku. Při ostatních operacích (vyhledávání města, práce s konkrétním městem) je dostatečný
přístup sdílený.

Jednotlivé objekty typu @ref City, @ref Plan nebo @ref Bus chrání zámky třetí úrovně - na obrázku 
vyznačeno barvou červenou. Jedinečný přístup vyžaduje například provádění rezervací sedadel,
naopak např. pro získávání počtu linek pro konkrétní město je dostatečný sdílený přístup. Pro čtení
konstatních informací (např. plán autobusu) není třeba žádná ochrana na úrovni třídy, neboť tato
data se po dobu životnosti nemohou měnit.

Takže kupříkladu pro vykonání operace rezervace sedadla je nutné získat
@li přístup pro čtení do celé databáze (okruh 1),
@li přístup pro čtení do subsystému autobusů - vyhledání autobusu (okruh 2) a
@li přístup pro zápis do požadovaného autobusu (okruh 3).

Všechny zámky jsou privátními položkami odpovídajících tříd. Zamykání jednotlivých objektů si obstarávají přímo třídy
@ref City, @ref Plan a @ref Bus.

Teprve zátěžové testy na velké databázi a s velkým množstvím současných přístupů by ukázaly, zda 
navržené řešení je optimální. Vždy je třeba hledat vhodný kompromis mezi granularitou uzamykání a 
rychlostí přístupu k položce. Na jedné straně průchod každým zámkem stojí nějaký čas, na straně 
druhé umožňuje případné paralelní zpracování dotazů. Kromě jiného bude jistě záležet i na konkrétním 
hardware (např. počtu nezávislých procesorových jader).
*/
//=============================================================================================================
/*!
@page journal Otázka nepersitentní povahy databáze
@tableofcontents
@section sec_jourdesc Popis řešení
Databáze realizovaná pomocí třídy @ref MemoryDb má jistě výhodu ve velkém výkonu, což je dáno tím, že 
data jsou uložena přímo v operční paměti (pokud díky zatížení stroje jinými procesy nemusí být odkládána 
do stránkovacího souboru operačního systému). Je zřejmé, že největším problémem tohoto přístupu je problém 
neperzistence takto uložených dat, tj. skutečnost, že při náhlém výpadku hardware jsou data od poslední 
zálohy ztracena.

Aby se předešlo tomuto hrozivému scénáři, jsou operace měnící data uložená v databázi ukládána do souboru 
na disku (do @e žurnálu). Pořadí operací odpovídá tomu, jak přicházejí jednotlivé klientské požadavky. 
Pokud soubor žurnálu dosáhne přednastaveného limitu, je provedena záloha celé databáze a žurnál je vymazán. 
Taková interní záloha je vždy provedena i při legálním ukončení aplikace. Při opětovném spuštění jsou data 
z této zálohy načtena a server může normálně pokračovat v činnosti.

Za normálních okolností je v okamžiku spuštění serverové aplikace soubor žurnálu prázdný. Pokud však byla 
aplikace ukončena nelegálně, obsahuje žurnál vlastně operace provedené od poslední zálohy. V tomto případě 
pak stačí "přehrát" operace ze žurnálu, čímž se databáze uvede do platného stavu, ve kterém byla těsně 
před ukončením serverové aplikace.

@section sec_jourimpl Implementace
Soubor se žurnálem i interní záloha celé databáze jsou vytvářeny v adresáři, který je určen konfiguračním
souborem. Je nutno zajistit existenci tohoto adresáře i správné oprávnění k přístupu pro serverovou 
aplikaci.

@subsection sec_wjournal Vytváření žurnálu
Práci s vytvářením žurnálového souboru zapoudřuje třída @ref WriteJournal. Její instance je vytvořena 
pomocí instance databáze @ref MemoryDb po dobu aktivní činnosti serverové aplikace (tj. je vytvářena 
následkem příkazu @b START a rušena po příkazu @b STOP).

Třída spravuje žurnálový soubor a poskytuje metodu pro přidávání jednotlivých záznamů (tj. příkazů, 
které vedou ke změně údajů v databázi). S každým zápisem se kontroluje aktuální velikost žurnálu, při překročení 
se provede kompletní zálohu databáze a žurnál se vyprázdní. K tomu potřabuje 
získat výhradní přístup k databázi a musí tedy počkat na dokončení všech dalších souběžně probíhajících 
operací (@ref db_lock "viz"). Díky zmíněnému systému zámků a vnitřní synchronizaci v @ref WriteJournal 
je zajištěno, že záznamy v žurnálu jsou uvedeny ve správném pořadí dle vyřizování požadavků (a tedy 
správně odrážejí přidělování čísel autobusů apod. jakož i následnost dalších operací).

Při provádění interní zálohy databáze je stávající soubor dočasně přejmenován a po úspěšném provedení 
oprace vymazán. Data tedy nejsou ztracena ani v případě pádu aplikace (např. vlivem selhání hardware) 
během provádění zálohy. Až poté je vyprázdněn vlastní žurnálovací soubor.

Požadavek na provedení interní zálohy lze vyvolat i z vnějšku - to je prováděno např. při legálním 
ukončování serverové aplikace. Tímto způsobem je zajištěno, že při normálním ukončení aplikace je 
soubor žurnálu prázdný a interní záloha databáze odráží poslední platný stav dat.

@subsection sec_rjournal Zpracování žurnálu
Serverová aplikace při startu hledá soubor s interní zálohou databáze, která byla provedena při posledním 
ukončení. Z tohoto souboru dojde k obnovení databáze. Pokud aplikace nebyla ukončena legálně, může 
existovat žurnálový soubor s neprázdným obsahem.

Zpracování žurnálu má na starosti třída @ref ReadJournal. Její nejdůležitější součást je metoda 
@ref ReadJournal.Replay, která zabezpečuje postupné vyzvedávání položek ze souboru a následně 
vykonává jednotlivá volání databázového rozhraní se stejnými parametry, které byly dříve uloženy. Tímto 
způsobem se databáze dostane do konzistentního stavu, která odpovídá stavz těsně před havárií 
aplikace.
*/
//=============================================================================================================
/*!
@page backup Zálohování a obnova databáze
@tableofcontents
@section sec_backup Záloha
Třída @ref MemoryDb umožňuje prostřednictvím svého správcovského rozhraní @ref IAdmin
(konkrétně pomocí metody @ref MemoryDb.Backup) provést kompletní zálohu databáze. 
Prostřednictvím zámků (@ref db_lock) je zajištěn výlučný přístup k celé databázi, takže
záloha je pak odrazem platného konzistetního stavu dat v daném okamžiku. Zálohovány jsou
kontajnery obsahující
@li města,
@li pomocné názvy (aliasy) měst,
@li plány autobusů a
@li autobusy, každý z nich včetně kontajneru jednotlivých sedadel.

Naopak indexy pro rychlé vyhledávání v jednotlivých kontajnerech součástí zálohy nejsou,
protože je možné jejich vytvoření přímo z dat. Součástí zálohy jsou také další pomocné 
objekty jako počítadla zákazníků, měst, atd.

Záloha je směřována do výstupního proudu (System.IO.Stream). Volající tak má poměrně
široké možnosti, jak zálohu provést. Přímo se nabízí použití proudu spjatého se souborem,
dalšími možnostmi jsou proud spjatý s TCP soketem (záloha po
síti na vzdálený počítač) nebo specializované proudy, které před vlastním zápisem do
souborového systému provádějí komprimaci nebo šifrování dat.

Metoda pro provedení zálohy předpokládá, že výstupní proud je již inicializován a 
otevřen pro zápis. Před ukončením metody je proud synchronizován 
(tj. výstupní bufer je vyprázdněn), samotný proud však není uzavřen.

@section sec_restore Obnovení ze zálohy
Je-li možné provést zálohu dat, musí existovat způsob, jak v případě potřeby data ze 
zálohy obnovit. Třída @ref MemoryDb k tomu disponuje přetíženým konstruktorem, který
má jediný parametr - vstupní proud System.IO.Stream. Pomocí dat čtených z tohoto proudu jsou obnoveny
všechny uložené objekty (viz @ref sec_backup výše), indexy kontajnerů jsou následně 
vytvořeny přímo z obnovených dat. Výsledkem je tedy plně funkční databáze, která
odpovídá stavu v okamžiku, kdy byla záloha provedena.

Otevření a inicializace vstupního proudu je odpovědností volajícího, musí být zajištěno 
před zavoláním konstruktoru. Předpokládá se otevření proudu. Konkrétní
podoba proudu není určena stejně jako v případě zálohy - ve hře jsou souborový proud,
přesměrovaný standardní vstup i další zmíněné 
možnosti jako soketový proud nebo proud zajišťují dekompresi a dešifrování uložených
dat. Po dokončení obnovy kontruktor proud neuzavírá, to je ponecháno na odpovědnosti 
volajícího.

V průběhu načítání je kontrolována konzistence dat. Pokud dojde ke zjištění nesouladu,
je zpracování proudu přerušeno a namísto toho je vytvořena prázdná databáze.

@section sec_backup_fmt Formát dat
Pro možnost kontroly konzistence dat při obnově ze zálohy jsou data organizována do bloků, 
které jsou vždy uvozeny speciální hlavičkou. Takové bloky se mohou vzájemně zanořovat.
Typy podporovaných bloků s vlastní hlavičkou jsou:
@li celá databáze (kromě úvodní hlavičky obsahuje i speciální závěrečnou hlavičku, která 
je zároveň poslední platnou položkou dat),
@li kontajner měst,
@li kontajner pomocných názvů (alisů) měst, 
@li kontajner plánů autobusů,
@li kontajner autobusů,
@li město,
@li pomocný název města (alias),
@li plán autobusu,
@li autobus,
@li sedadlo v autobusu.

Každému druhu bloku odpovídá položka typu @ref BkHeader.DatObject.

Přes značnou různorodost uchovávaných dat se ukazuje, že si vystačíme s několika 
elementárními druhy, z nichž lze vystavět i všechny složitější struktury. Základními
prvky jsou:
@li logická hodnota uložená jako @c bool,
@li neznaménková celočíselná hodnota uložená podle své binární reprezentace v paměti,
@li další jednoduché typy (např. @c DateTime - lze reprezentovat jako @c long), struktury jednoduchých typů (např.
@c BusInfo) jsou uloženy po jednotlivých položkách,
@li znakové řetězce jsou uloženy jako @c uint s jeho délkou následovaný polem znaků
v UTF-8.

Kontajnery jsou ukládány tak, že nejprve je uložen počet položek jako @c uint,
následují pak jednotlivé položky.

Hlavička bloku je složena ze dvou položek typu @c uint. První má pevnou hodnotu,
druhá je určena druhem bloku. Pro usnadnění orientace při ladění a hledání chyb jsou 
vybrány hodnoty, které lze snadno identifikovat při otevření v nějakém hexadecimálním
editoru (odpovídají sekvencím čitelných znaků).

@section sec_backup_info Realizace
V předchozím oddíle (@ref sec_backup_fmt) bylo vysvětleno, že veškerá data jsou pro
účely zálohy a jejího následného obnovení zpracovávána jako položky několika málo
základních typů - hlavička bloku, logická hodnota, neznaménková celočíselná hodnota, 
blok binárních dat a znakový řetězec.

Pro práci s těmito základními stavebními kameny jsou k dispozici dvě sesterské třídy - 
@ref Backup pro ukládání dat do proudu a @ref Restore pro načítání z proudu. Každá
z nich implementuje metody pro práci se zmíněnými základními typy. Díky tomu pak lze
snadno načíst např. znakový řetězec metodou @ref Restore.String, který byl před tím
uložen pomocí @ref Backup.String.

@subsection subsec_backup Záloha
Za celé provedení zálohy je zodpovědná metoda @ref MemoryDb.Backup. Po uložení 
hlavičky a vlastních jednoduchých položek (počítadlo zákazníků) postupně volá 
metody @ref Cities.Backup pro zálohu kontajnerů měst, @ref Buses.Backup pro
zálohu kontajneru autobusů a @ref Plans.Backup pro kontajner plánů autobusů. Aliasy
měst zpracovává metoda sama.

Kontajner měst (třída @ref Cities) v rámci metody pro zálohování zapíše vlastní 
hlavičku, vlastní položky a následně pro každé město volá @ref City.Backup. Stejné
je to s kontajnerem autobusů a plánů. Zpracování ve třídě @ref Bus navíc znamená
zavolání @ref Seat.Backup pro každé sedadlo. Shrneme-li to, každá třída v databázi
zapíše své vlastní položky a pro zápis položek ve vlastněném kontajneru volá metodu
pro zálohu každé podpoložky.

@subsection subsec_restore Obnovení
Obnovení databáze ze zálohy probíhá v rámci přetíženého konstruktoru. Nejprve se
načte a zkontroluje hlavička celé databáze a vlastní položky (počítadlo zákazníků). 
K tomu slouží příslušné metody třídy @ref Restore. Následně se vytvářejí kontajnery
měst, plánů a autobusů a to tak, že příslušné třídy mají také přetížený konstruktor 
s inicializací z proudu. Alisy měst se zpracovávají přímo.

V konstruktoru @ref Buses (podobně pro @ref Cities a @ref Plans) se kontroluje 
správnost hlavičky a načítají se vlastní položky. Pro jednotlivé autobusy se pomocí
přetíženého konstruktoru @ref Bus vytvářejí instance autobusů, které se zařazují
do kontajneru autobusů. V každém autobusu se pak ještě stejným způsobem inicializují
ze vstupního proudu jednotlivá sedadla. Analogicky se zálohou se zpracování podřízených 
položek deleguje na příslušné třídy (tentokrát pomocí přetížených konstruktorů).

@subsection subsec_error Zpracování chyb
Je samozřejmé, že v průběhu práce s proudy může dojít k chybám. Může se jednat 
o důsledek selhání hardware (chyba na disku, přerušení síťového spojení, ...) nebo 
o nekonzistenci dat (např. v důsledku poškození souboru uživatelem). Chyby 
formátu dat se kontrolují ve třídě @ref Restore. V obou případech po zaregistrování
chyby dojde k vyvolání výjimky. V případě zálohy je tato
zachycena v chráněném bloku @ref MemoryDb.Backup a selhání je oznámeno pomocí
návratové hodnoty. V případě obnovení je chráněný blok v konstruktoru @ref MemoryDb
a výjimka má za následek, že veškeré dosud naplněné kontajnery jsou vyprázdněny a 
výsledkem volání konstruktoru je prázdná databáze.
*/
//=============================================================================================================
//#/*!
//#@page portability Přenositelnost kódu
//#@tableofcontents
//#@section proglang Programovací jazyk
//#Kód rezervačního systému (klientské i serverové části) jsou napsány v jazyce C++. Ve značné míře jsou
//#využity některé části STL, týká se to hlavně třídy řetězců, datových kontajnerů, na ně navázaných 
//#algoritmů a proudových tříd pro vstupně-výstupní operace.
//#
//#Postupně (vpodstatě 
//#s pokračováním přednášky a cvičení) byly ve zdrojových souborech částečně použity i některé rysy jazyka 
//#a možnosti STL podle nové normy C++11. Při pohledu zpět by se našly další oblasti, kde by kód bylo 
//#možné vylepšit (důsledné použití @c nullptr, @e move sémantika, atd.), k přepisování hotových částí 
//#však již většinou přistoupeno nebylo.
//#
//#Dle požadavku bylo zadání řešeno pro Microsoft Windows, kromě základních knihoven operačního systému a
//#knihoven jazyka (včetně STL) nebyly použity žádné další knihovny.
//#
//#@section compiler Překladač
//#Programy byly překládány pomocí Microsoft Visual C++ verze 2012. Rezervační systém v některých částech
//#(viz dále v sekci @ref opersys) využívá přímo funkce, které nabízí Windows API. Proto ke svému běhu 
//#potřebuje příslušné knihovny operačního systému.
//#
//#Bylo snahou vyhnout se konstrukcím, které by byly závislé na konkrétním překladači. Výjimku tvoří snad pouze
//#použití makra @c _CRT_SECURE_NO_WARNINGS pro potlačení doporučujících varování o použití bezpečnějších 
//#@e Microsoft-specific funkcí jako @c strcpy_s místo standardního @c strcpy (které by však u jiných překladačů 
//#nemělo být na závadu) a použití funkce @c _beginthreadex, která zapouzdřuje volání API funkce 
//#@c CreateThread způsobem kompatibilním s běhovou knihovnou Microsoft. Stejnou konstrukci používají 
//#překladače Borland a GCC pro Windows, u jiných překladačů však pravděpodobně bude třeba úprava.
//#
//#Programy lze přeložit a sestavit pro 32-bitové i 64-bitové verze operačních systémů.
//#
//#@section opersys Operační systém
//#Rezervační systém pro autobusy je určen pro operační systémy Microsoft Windows. Přesto byla snaha
//#omezit závislost na konkrétním operačním systému na minimum a tudíž v maximální míře používat 
//#prostředky, které přináší standardizovaný jazyk. To by mělo zjednodušit případně požadovaný
//#přenos na jiný operační systém.
//#
//#Nepřenositelné záležitosti se týkají především těchto oblastí:
//#@li <b>vlákna a jejich synchronizace</b> - K vytváření vláken, synchronizačních objektů (ať již jde
//#o objekty jádra nebo objekty v uživatelském prostoru) a jejich činnosti jsou využity funkce 
//#Windows API. Přestože nový standard C++11 již poskytuje přímo podporu pro vytváření vícevláknových
//#aplikací, tyto nové rysy ještě nebyly použity.
//#@li <b>sokety</b> - Implementace soketů ve Windows vychází z berkleyských soketů, přesto příslušné
//#zdrojové soubory nelze přímo přeložit např. pod UNIXovými systémy. Byla snaha vyhnout se nepřenositelným
//#funkcím, ale již inicializace soketové knihovny (@c WSAStartup) tuto snahu narušuje. Odlišné je i
//#umístění odpovídajících systémových hlavičkových souborů. Přesto by případný přenos soketové části
//#neměl být vážnějším problémem.
//#@li <b>meziprocesová komunikace pomocí zpráv</b> - Z principu věci je oblast vytváření oken a 
//#vzájemná komunikace mezi nimi pomocí zpráv Windows velmi úzce spjata s tímto operačním systémem
//#a přenos je tak vpodstatě nemožný. Na jiných operačních systémech existují podobné prostředky 
//#(např. DBus), které by mohly být použity v podobném smyslu.
//#
//#Vzhledem ke skutečnosti, že kromě spustitelných souborů jsou potřeba pro činnost systému pouze
//#konfigurační soubory (pouze pro čtení a ve stejném adresáři jako spustitelný soubor), 
//#není vyžadován ani žádný zvláštní způsob instalace 
//#(to je ostatně kromě snazší úpravy konfigurace důvodem použití takových souborů místo záznamů 
//#v registrační databázi Windows). Přizpůsobení se zvyklostem UNIXových systémů by v tomto 
//#ohledu bylo přímočaré.
//#
//#Problematiky rozdílných zvyklostí při kódování znaků mimo anglickou abecedu se okrajově dotýká 
//#odstavec v @ref bincomp "následujícím oddíle".
//#
//#Programy nevyužívají API funkce, které byly zavedeny po Windows XP (Service Pack 3), proto by 
//#minimálně od této verze měly správně fungovat.
//#
//#@section bincomp Binární kompatibilita
//#Při meziprocesové komunikaci a při vytváření zálohy databáze se uplatňují i odlišnosti závislé
//#na architektuře. Při případném přenosu na jinou platformu a vzájemné spolupráci částí na odlišných
//#platformách je třeba uvážit i binární formát dat. Ten je závislý na použitém procesoru (big/little 
//#endian) i překladači a knihovnách (velikost použitých typů @c unsigned nebo @c time_t, zarovnání
//#položek ve strukturách - @c RBusInfo). 
//#
//#Samostatnou otázkou je kódování znaků (tj. znaků národních abeced mimo anglickou abecedu). 
//#U aplikací pro Windows se závislosti na nastaveném 
//#jazykovém prostředí dá vyhnout použitím Unicode (přesněji UTF-16), u LINUXu se 
//#používá UTF-8. V případě potřeby by bylo nutné pevně stanovit stanovit i kódování znaků (UTF-8 
//#by pak bylo pravděpodobně nejlepším řešením) pro přenos dat mezi procesy a pro zálohu databáze. 
//#Problematika na operačním systému Windows je však složitější, obecně pro @e non-Unicode aplikace 
//#může být kódová stránka národního prostředí odlišná od kódové stránky konzole apod. 
//#Serverová i klientská aplikace v současné době používají pro znaky typ @c char (a následně 
//#@c std::string), tedy normální (@e úzké) znaky. Jako dočasné provozorní "řešení" výše popsaných 
//#problémů (byl jsem např. dosti překvapen odlišným chováním konzolového kódování na Windows 7 a 
//#Windows 8) jsem otázku výběru a nastavení kódové stránky a potřebných transformací 
//#vůbec neřešil a pracuji s @e ceskymi názvy měst (ASCII kódy menšími než 128), snad mi to 
//#obyvatelé měst <i>Zlin, Plzen, Ceske Budejovice</i> a dalších dočasně odpustí.
//#
//#Aplikace přeložené pomocí zmíněného Visual C++ pro 32-bitovou i 64-bitovou architekturu Intel/AMD 
//#mají stejný formát těchto dat - @e little-endian 4-bytový integer, 8-bytový čas (přičemž datové 
//#typy @c size_t pro návratovou hodnotu @c strlen a @c size_type používaný v STL např. pro počet 
//#položek v datových kontajnerech jsou v relevantních případech přetypovávány na @c unsigned). 
//#Díky tomu mohou vzájemně komunikovat a i soubor se zálohou databáze je vzájemně přenositelný.
//#
//#V případě požadavku na vzájemnou spolupráci např. klienta na Linuxu s ARM a Windows serveru by 
//#bylo potřeba pevně stanovit binární formát dat pro meziprocesovou komunikaci a na vložené 
//#prezentační vrstvě provádět příslušné konverze (což se týká prakticky hlavně TCP přenosu). 
//#Totéž platí i pro zálohu databáze.
//#*/
//=============================================================================================================
/*!
@page extension Náměty k vylepšování a rozšiřování
@li <b>Grafický klient</b> @n
Na několika místech této dokumentace bylo naznačeno, že snad nejpalčivějším nedostatkem předkládaného
systému je provedení klientské aplikace pouze v konzolovém režimu. Integrace uživatelsky přívětivého 
a graficky orientovaného prostředí by měla být poměrně bezproblémová. S klientskou logikou by interagovalo 
pomocí stávajícího rozhraní @ref Logic. Podle současné představy by systém ukazoval plán autobusu v 
grafické podobě se sedadly ve formě tlačítek pro volbu rezervace.

@li <b>Klient ve webovém prohlížeči</b> @n
Zajímavou alternativou k předchozímu bodu, která vyplynula tak trochu mimochodem během prací, je 
vypracování HTML serveru způsobem, že na základě TCP serveru by připojením 
klientské logiky a zobrazování informací vznikla možnost provozování klienta přímo v libovolném webovém 
prohlížeči. To je poměrně lákavá možnost vzhledem k tomu, že následně odpadají problémy s přenositelností, 
instalací a konfigurací (byť jsou triviální) klientských aplikací. Přitom grafické možnosti a uživatelská přívětivost 
HTML stránek jsou značné.

@li <b>Otázky bezpečnosti</b> @n
Reálně nasazený systém tohoto typu by musel řešit otázky autentizace uživatelů (obsluhy jednotlivých 
terminálů) a jejich autorizace k jednotlivým činnostem (např. dispečer může přidávat autobusy do databáze, 
běžná obsluha nikoliv). Přístup k systému i provádění operací by mělo být možné auditovat např. na základě 
nějakých logů (nejlépe jak na klientské, tak i serverové straně). 
Kromě toho by mělo být zajištěno šifrování dat při přenosu, aby nemohlo docházet k jejich zneužití či 
narušení. Současné řešení vpodstatě žádnou kontrolu konzistence dat na nižších vrstvách než aplikační 
neprovádí.

@li <b>Alternativní databáze</b> @n
Předkládaný program řeší ukládání dat i veškerou manipulaci s nimi vlastními silami. Na druhé straně 
to je přesně parketa pro existující databázové systémy. Protože rozhraní pro styk s databází je pevně 
stanoveno (@ref IQuery pro manipulaci s daty, @ref IAdmin pro správu), bylo by možné velmi snadno 
zapojit nějakou hotovou relační databázi do systému (ať již v @c embedded variantě pro systémy menšího 
rozsahu nebo plné řešení). Takové databáze poskytují velmi robustní řešení s řadou dalších funkcí (např. 
on-line replikace na jiný server). Třída @ref MemoryDb by pak byla nahrazena jinou, která by volání 
jednotlivých metod převáděla na odpovídající SQL dotazy.

@li <b>"Chytřejší" skupinové rezervace</b> @n
V současnosti se při skupinové rezervaci bez určení konkrétních sedadel provádí výběr volných sedadel 
od začátku bez ohledu na jejich vzdálenost. Nalezení a implementace algoritmu, který by nalezl 
"nejsevřenější" sestavu daného počtu sedadel, by mohlo být zajímavým úkolem z grafových algoritmů. 
Sedadla a jejich vzdálenosti by byly popsány grafem a "sevřenost" by se mohla určovat např. hodnotou 
minimální kostry vybraného podgrafu.

Výše uvedený seznam rozhodně není úplný, řada dalších oblastí není řešena či hotova, např. 
internacionalizace a lokalizace do dalších národních prostředí atd.
*/
//=============================================================================================================
